# 代码整洁之道


> 代码是写给人看的，只是恰好能让机器运行。
> 
> Programs must be written for people to read and only incidentally for machines to execute


> 开发者应该对代码的整洁负责，因为这是我们的责任

---

## 第一章 整洁代码

在本章最开始的部分作者首先强调了代码的重要性：

> * 代码呈现了需求的细节，是无法被忽略或抽象的，必须明确之
>
> * 代码将需求明确到及其可以执行的细节程度

说明我们永远无法将代码抛弃，代码永存。

接下来作者则举例说用糟糕的代码将造成什么后果：

* 糟糕的代码可以毁掉一家公司：

  在20世纪80年代，有家公司写了个很流行的杀手应用，但是随后发布周期开始拉长、缺陷总是无法修复、装在时间越来越长、崩溃的几率越来愈大，直到最后关闭程序。

  再后来该公司的一位早期雇员的说明了原因：

  > 赶着推出产品、代码写的乱七八糟、特性越加越多、代码也越来越来，直到无法管理这些代码

接下来则展示了一些糟糕的代码的造成的更加具体的影响：

* 影响开发的效率，被糟糕的代码拖后腿
* 严重影响项目进度
* 初期进展迅速，但是随着时间的推移却慢如蜗牛
* 每次修改代码都会影响其他两三处代码
* 每次修改都得了解全局
* 麻烦越来越多、直至无法清理、束手无策

当为了解决麻烦而增加更多的人手的时候往往会不如人意，因为新人不熟悉系统的设计，搞不清楚什么样的修改符合设计意图、什么样的设计违背设计意图，于是在可怕的生产压力下只能选择制造更多的混乱，驱动生产力向零不断下降。

![image-20200323122834066](第一章.assets/image-20200323122834066.png)

那么为什么出现糟糕的代码？因为需求的频繁变化、项目的开发进度、项目经理的压力，其实这些都不是真真的、直接的原因。最根本的原因就是：

> **自作自受**

因为所有的糟糕的代码都是开发人员编写的。也许我们可以为自己找到各种理由，但是

> 保证代码的质量理应是开发人员应该干的事情

项目经理会奋力维护进度和需求，但是开发人员应该以同等的热情维护代码。

同时制造混乱无助于赶上期限，混乱指挥拖慢我们。赶上期限的唯一的方法就是

> ***始终保持代码的整洁***

那么什么才是整洁的代码：

* 我喜欢优雅和高效的代码。代码逻辑应当直接了当，叫缺陷难以隐藏；尽量减少依赖关系，是指便于维护；依据某种分层战略完善错误处理代码；性能调至最优，省的引诱别人做没规矩的优化，搞出一堆混乱来。整洁的代码只做好一件事情。

* 整洁的代码应当简单直接。整洁的代码如同优雅的散文。整洁的代码从不隐藏设计者的意图，充满了干净利落的抽象和直截了当的控制语句。

* 整洁的代码应可由作者之外的开发者阅读和增补。它应该有单元测试和验收测试。它使用有意义的命名。它应该提供一种而非多种做一件事的途径。它只有尽量少的依赖关系，并且要明确地定义和提供清晰、尽量少的API。代码应该通过其字面表达含义，因为不同的语言导致并非所有的必要信息均可通过代码自身清晰表达。

* 我可以列出我留意到的整洁的代码的所有的特点，但其中有一条是根本性的。整洁的代码总是看起来像某位特别在意它的人写的。几乎没有改进的余地。代码的作者什么都想到了，如果你企图改进它，总会回到原点，赞叹某人留给你的代码 —— 全心投入的某人留下的代码块。

* 近年来，我开始研究贝克的简单代码规则，差不多也都琢磨透了，简单的代码，依其重要顺序：

  * 能通过所有的测试
  * 没有重复的代码
  * 体现系统的全部设计理念
  * 包括尽量少的实体，比如类、方法、函数等

  减少重复，提高表达力，提早构建抽象。这就是我写整洁代码的方法。

* 如果每个例程都让你感到深和己意，那就是整洁代码。如果代码让编程语言看起来像是专门为解决那个问题而存在，就可以称之为漂亮的代码。

上面是六位编程大师对于整洁代码的看法，从上面我们可以了解到大师们对于整洁代码都有以下的观点：

> 1. 代码逻辑直截了当、清晰明确
> 2. 尽量少的依赖
> 3. 做好意见事情
> 4. 没有重复
> 5. 由特别在意的人编写

在编写代码的时候我们应该铭记一下的内容：

> 1. 我们是作者，有责任与读者做良好的沟通
> 2. 让代码比你来的时更干净

接下来本书将非常详细的阐述什么是整洁的代码，从各个细小的方面，然后通过实际的案例告诉我们该如何编写整洁的代码。

一千个读者有一千个哈姆雷塔，《Clean Code》是作者本人及其公司在多年实践中积累的经验，但是也不要奉为“教条”，我们应该遵守其思想，在实践中根据实际的情况灵活运用。
